<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//Samba-Team//DTD DocBook V4.2-Based Variant V1.0//EN" "http://www.samba.org/samba/DTD/samba-doc">
<refentry id="idmap_autorid.8">

<refmeta>
	<refentrytitle>idmap_autorid</refentrytitle>
	<manvolnum>8</manvolnum>
	<refmiscinfo class="source">Samba</refmiscinfo>
	<refmiscinfo class="manual">システム管理ツール</refmiscinfo>
	<refmiscinfo class="version">4.5</refmiscinfo>
</refmeta>


<refnamediv>
	<refname>idmap_autorid</refname>
	<refpurpose>Samba の Winbind 用 idmap_autoridバックエンド</refpurpose>
</refnamediv>

<refsynopsisdiv>
	<title>説明</title>
	<para>The idmap_autorid backend provides a way to use an algorithmic
	mapping scheme to map UIDs/GIDs and SIDs that is more deterministic
	than idmap_tdb and easier to configure than idmap_rid.</para>
	<para>idmap_autoridバックエンドは、idmap_tdbよりもより決定論的な、UID/GID と
	SIDをマップするためのアルゴリズムによるマッピング方法を提供し、idmap_rid
	よりもより簡単に設定できる。</para>
	<para>モジュールはidmap_ridと同じように動作するが、各ドメインに対して使われる
	レンジを自動的に設定するので、フォレスト中の各ドメインに対しては、
	特定のレンジを指定する必要がなく、唯一設定できる項目は、
	user/groupマッピングのために使われることができるuid/gidのレンジと、
	オプションの、レンジのサイズである。</para>
	<para>The mappings of which domain is mapped to which range is stored
	in autorid.tdb, thus you should backup this database regularly.</para>
	<para>ドメインのマッピングはレンジにマップされ、それはautorid.tdbに
	格納されるので、このデータベースを常時バックアップする必要がある。</para>
	<para>Due to the algorithm being used, it is the module that is
	most easy to use as it only requires a minimal configuration.</para>
	<para>アルゴリズムによって処理が行われるので、これは、最小の設定のみで済む、
	もっとも簡単に使うことが出来るモジュールである。
	</para>
</refsynopsisdiv>

<refsect1>
	<title>IDMAP オプション</title>

	<variablelist>
          <varlistentry>
	    <term>range = low - high</term>
	    <listitem><para>
	      バックエンドが権威を持つ有効な uid と gid に一致する範囲を
	      定義する。レンジはフィルタとして振る舞うことに注意。
	      もしも、アルゴリズム的に決定された UID 又は GID がレンジ外に
	      なると、それらは無視され、対応するマップは破棄される。
	      これは、ローカルとリモートで定義された ID の間で偶然に UID/GID
	      が重なってしまうことを防ぐ方法として用意されている。
	    </para>
	    <para>
	      Defines the available matching uid and gid
	                           range for which the backend is
	                           authoritative. Note that the range acts as a
	                           filter.  If algorithmically determined UID or
	                           GID fall outside the range, they are ignored
	                           and the corresponding map is discarded.  It is
	                           intended as a way to avoid accidental UID/GID
	                           overlaps between local and remotely defined
	                           IDs.
	                   </para></listitem>
	              </varlistentry>
	  <varlistentry>
		<term>rangesize = numberofidsperdomain</term>
		<listitem>
			<para>ドメインレンジ毎のuid/gidの有効範囲を定義する。最小値は2000
			である。この値より大きいRIDを伴うSIDは、有効レンジ数に依存する
			拡張レンジにマップされる。もしも、autoridバックエンドが、
			有効レンジ外で動作している場合、新しいドメインに対する
			マップ要求(あるいはすでに存在するドメインに対する新しい
			拡張レンジ)は、無視され、対応するマップは破棄される。
		</para>
                       <para>
                       例: レンジサイズが10000に設定され、RIDが10000までの
		       users/groupsは、ドメインの最初のレンジに配置される。
		       RIDが25000のオブジェクトをマップしようとする場合、
		       拡張レンジが割り当てられ、20000-29999までのすべてのRIDを
		       マップするのに使われる。
		       </para>
                <para>One range will be used for local users and groups and for
                      non-domain well-known SIDs like Everyone (S-1-1-0) or Creator Owner (S-1-3-0).
                     A chosen list of well-known SIDs will be preallocated on first start
                     to create deterministic mappings for those.</para>
		<para>
                Thus the number of local users and groups that can be created is
                limited by this option as well. If you plan to create a large amount
                of local users or groups, you will need set this parameter accordingly.
		</para>
		<para>1つのレンジはローカルユーザーとグループ用と、Everyone (S-1-1-0)
		あるいは Creator Owner (S-1-3-0) のような、非ドメインで、よく使われる
		SIDに使われる。選択されたよく使われるSIDのリストは、それらのマッピングを
		作成する時に、最初に事前割り当てされる。</para>
		<para>
		それゆえ、作成出来るローカルユーザーとグループの数は、このオプションに
		よって制限される。もしも、ローカルユーザーとグループを大量に作る計画が
		あるならば、このパラメーターを適切に設定する必要がある。
                </para>
		<para>既定値は 100000である。</para>
		</listitem>
		</varlistentry>
                <varlistentry>
                <term>read only = [ yes | no ]</term>
                <listitem><para>Turn the module into read-only mode. No new ranges will be allocated
                nor will new mappings be created in the idmap pool. Defaults to no.</para>
		<para>モジュールをリードオンリモードにする。idmap poolには、新規のレンジを
		割り当てる事も、新しいマッピングを作成する事もできない。既定値は no で
		ある。</para>
		</listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>
</refsect1>

<refsect1>
	<title>マッピング作成方法</title>
	<para>
		The Unix ID for a RID is calculated this way:
		RIDのためのUnix IDは以下の方法で計算される:
		<programlisting>
		  ID =  REDUCED RID + IDMAP RANGE LOW VALUE + RANGE NUMBER * RANGE SIZE
		</programlisting>
		ここで、REDUCED RID = RID % RANGE_SIZE で、
		DOMAIN RANGE INDEX = RID / RANGE_SIZE はドメインのsidと共に、
		RANGE NUMBER(データベースに格納される)を決めるのに使われる。
		
	</para>
	<para>
		Correspondingly, the formula for calculating the RID for a
		given Unix ID is this:
		同じように、与えられたUnix IDのためのRID計算方式は
		以下のようになる:
		<programlisting>
			RID = (ID - LOW ID) % RANGE SIZE + DOMAIN RANGE INDEX * RANGE SIZE
		</programlisting>
		ここで、DOMAIN RANGE INDEX は RANGE NUMBER = (ID - LOW ID) / RANGE SIZE
		によるドメインsidといっしょにデータベースから検索される。
	</para>
</refsect1>

<refsect1>
	<title>設定例</title>
	<para>
	  この例はプリンシパルドメインと19の信頼されたドメイン / レンジ拡張 のために
	  動作する最低限の設定例である。
	</para>

	<programlisting>
	[global]
	security = ads
	workgroup = CUSTOMER
	realm = CUSTOMER.COM

        idmap config * : backend = autorid
        idmap config * : range = 1000000-1999999

	</programlisting>

	<para>
		This example shows how to configure idmap_autorid as default
		for all domains with a potentially large amount of users
		plus a specific configuration for a trusted domain
		that uses the SFU mapping scheme. Please note that idmap
		ranges and sfu ranges are not allowed to overlap.
	</para>
	<para>
		この例は、大量のユーザーが存在しうるすべてのドメインと、それに
		加えて、SFUマッピング方法を使う信頼されたドメインのための
		特定の設定のために、既定値としてidmap_autoridを設定する方法を
		示す。idmapレンジとsfuレンジはオーバーラップが許されない
		事に注意してほしい。
	</para>

	<programlisting>
	[global]
	security = ads
	workgroup = CUSTOMER
	realm = CUSTOMER.COM

        idmap config * : backend = autorid
        idmap config * : range = 1000000-19999999
	autorid:rangesize = 1000000

	idmap config TRUSTED : backend  = ad
	idmap config TRUSTED : range    = 50000 - 99999
	autorid:rangesize = 1000000
	</programlisting>

</refsect1>

<refsect1>
	<title>著者</title>

        <para>
    オリジナルの Samba ソフトウェアと関連ユーティリティは、Andrew Tridgell
    により書かれた。Samba は現在 Samba チームの元で、Linux のカーネルと
    同様にオープンソースソフトウェアとして開発されている。
        </para>

</refsect1>

<refsect1>
    <title>日本語訳</title>
    <para>このマニュアルページは Samba 4.4.0 - 4.5.0 に対応する。</para>
        <para>このドキュメントの翻訳は
    <itemizedlist>
        <listitem><para>太田俊哉(ribbon@samba.gr.jp)</para></listitem>
    </itemizedlist>
        によって行なわれた。</para>
</refsect1>

</refentry>
